\section{Bestimmtes und unbestimmtes Integral (Seite 147)}

\begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}
        \item Der Integral ist das Flächenstück unter (oder auch über) einer Graphenkurve im
              Intervall $[a,b]$.
        \item Intervall-Länge: $s = \frac{b-a}{n}$ (wobei $n$ die vertikale
              ``Streifen'' sind).
        \item Approximierung: $s \cdot \sum_{k=1}^{n}f(a+ks)$
        \item Bestimmtes Integral von $a$ bis $b$ über $f(x)$:
              \begin{equation}
                  \int_{a}^{b}f(x)dx
              \end{equation}
        \item Der Schluss $dx$ bestimmt das ``Ende'' des Integrals, und definiert,
              dass wir nach Variable $x$ integrieren.
        \item Wie beim Ableiten gibt es Regeln, die die Berechnungen
              vereinfachen. Es ist nicht notwendig, jedes Mal die Summe von Grund
              auf auszurechnen.
        \item $\int_{a}^{a}f(x)dx = 0$
        \item Wenn $b < a$, dann $\int_{a}^{b}f(x)dx = - \int_{b}^{a}f(x)dx$ (Vorzeichenwechsel)
        \item Wenn $b \in [a,c]$, dann $\int_{a}^{c}f(x)dx = \int_{a}^{b}f(x)dx + \int_{b}^{c}f(x)dx$
        \item Die \textbf{Stammfunktion} von $f$ ist eine Funktion $F$, für die gilt:
              \begin{equation}
                  F'(x) = f(x)
              \end{equation}
        \item Die Stammfunktion $F$ ist sozusagen die ``umgekehrte'' Ableitung der
              Funktion $f$.
        \item Beispiel:
              \begin{equation}
                  \begin{aligned}
                       & f(x) = 2x+1       \\
                       & F(x) = x^2 + x +c
                  \end{aligned}
              \end{equation}
        \item $c$ ist dabei eine beliebige Konstante (da sie ja beim Ableiten
              wieder wegfällt.)
        \item Der bestimmte Integral lässt sich lediglich mit Hilfe von
              Stammfunktionen berechnen:
        \item \textbf{Hauptsatz der Differential- und Integralrechnung}: Gegeben ist
              eine Funktion $f$, die auf einem Intervall $I$ stetig (S. 74) ist, und eine
              beliebige Stammfunktion $F$ von $f$. Dann gilt für alle $a, b \in I$:
              \begin{equation}
                  \int_{a}^{b}f(x)dx = F(b) - F(a)
              \end{equation}
        \item \textbf{Achtung}: Obige Formel funktioniert nur, wenn das Flächenstück
              oberhalb der x-Achse liegt. Falls es darunter ist, wird das
              Resultat negativ. In diesem Fall brauchen wir \textbf{den Betrag}!
        \item Das \textbf{unbestimmte Integral} $\int f(x)dx$ bezeichnet eine
              ``allgemeine'' Stammfunktion der Funktion $f(x)$. \textbf{Achtung}: Der
              bestimmte Integral ist eine Zahl, der unbestimmte Integral eine
              Funktion!
        \item \textbf{Integrationsregeln}: Gegeben sind zwei Funktionen $f$ und $g$
              mit deren Stammfunktionen $F$ und $G$, sowie eine Konstante $c$. Dann gilt:
              \begin{itemize}
                  \item $c \cdot F(x)$ ist eine Stammfunktion von $c \cdot f(x)$
                        $\Rightarrow$ $\int_{a}^{b} c \cdot f(x) dx = c \cdot
                            \int_{a}^{b} f(x) dx$
                  \item $F(x) + G(x)$ ist eine Stammfunktion von $f(x) + g(x)$
                        $\Rightarrow$ $\int_{a}^{b}f(x) + g(x)dx =
                            \int_{a}^{b}f(x)dx + \int_{a}^{b}g(x)dx$
              \end{itemize}
        \item \textbf{Stammfunktion berechnen}:
              \begin{itemize}
                  \item Jeden Summanden das folgende wiederholen:
                  \item Exponent um eins erhöhen.
                  \item Den Koeffizienten (falls keiner ist, $1$ nehmen), durch den
                        neuen Exponent teilen
                        \begin{equation}
                            \begin{aligned}
                                f(x) & = c \cdot x^n                                             \\
                                F(x) & = \begin{cases}
                                             \frac{c}{n+1} \cdot x^{n+1} + C & \text{wenn } n \ne -1 \\
                                             ln(|x|)                         & \text{sonst}
                                         \end{cases}
                            \end{aligned}
                        \end{equation}
                  \item Die Konstante $C$ muss am Schluss immer angehängt werden!
              \end{itemize}
    \end{itemize}

\end{multicols}

\subsection{Ableitungen und Integrale einiger ausgewählter Funktionen}

\includegraphics[scale=0.6]{4/ableiten-integral-bestimmer-funktionen.png}

\subsection{Lösungstipps}

\begin{itemize}
    \item Man soll den gesamten Inhalt aller vom Graphen einer Funktion und der
          x-Achse umschlossenen Flächenstücke berechnen. Dazu berechnet man erst die
          Nullstellen (mit Klammeransatz, Mitternachtsformel,
          Polynomdivision/Horner-Schema, ...). Dann wird von links nach rechts
          (entlang der x-Achse) der
          Nullstellen der Integral berechnet und aufaddiert. \textbf{Aufgepasst
              bei Flächenstückenunterhalb der x-Achse}: Immer die Beträge der
          Integrale addieren!
    \item \textit{(AB4, Aufg7)} Wenn den gesamten Inhalt aller umschlossenen Flächenstücke
          zweier sich schneidender Funktionen ($g(x)$ und $f(x)$ berechnen soll,
          so definiert man eine neue Funktion $h(x) = f(x) - g(x)$. Dann
          berechnet man die Stammfunktion $H(x)$ und summiert alle Integrale
          aller Schnittpunkte auf.
\end{itemize}